\chapter*{Антаўпароло}
% эл https://www.hpmor.com/chapter/1
% Чи тио нэ эстас стрикта фикцио кун нур уну пункто дэ дивэрӝэцо - экзистас нэ нур примаран дэирпунктон пасинтэцэ сэд анкаў алиайн шанӝойн.
% Ла плэйбона тэрмино киу ми аўдис пор чи тиу фикцио эстас “паралэла унивэрсо”.

Ла тэксто энһавас мултайн индицойн: эвидэнтайн индицойн, нэ-тиом-эвидэнтайн индицойн, вэрэ обскурайн сугэстойн, при киуй ми эстис шокита кэ иуй лэгантой сукцэсэ малкодис, кай амасайн эвидэнтэцойн элмонтритайн эн плэна видо.
Тио чи эстас раконто рационалиста; ӝиай мистэрой солвэблас, кай интэнцитис эсти солвитай.

Ла структуро дэ ла раконто эстас киэл сэриа фикцио, т.э. тэлэвидспэктакло кун антаўфиксита номбро да сэзоной кай эпизодой, кай анкаў кун тотала раконтарко кондуканта ал фина конклудо.

% Ӝис чапитро 17 ла раконто эстис “ӝустигинта” лаў брита англо, кай плиа корэктито прогрэсас чэ ла р/ҺПМОР субрэдитэё.
% Тио нэ һавас сигнифон пор ла Эспэранта традуко.

Чиу сциэнцо мэнциита эстас вэра.
Сэд бонволу мэмори, кэ, прэтэр сциэнцай афэрой, ла пэнсой кай пэрспэктивой дэ ла ролулой нэ нэпрэ самас ал ла вэркисто (аў я ла традукисто).
Нэ чио, кион фарас ла протагонисто, эстас саӝа, кай ла консилой, киуйн донас ла пли моралэ гризай карактэрой, повас эсти нэфидиндай аў данӝэрэ дутранчай.

\chapter*{Энкондуко дэ ла Вэркисто}
% эл https://www.hpmor.com/chapter/22

\section*{Ио, иэ, иам, дэвис окази алиманиэрэ…}

\begin{itemize}
\item \textsc{Пэтуня Эванз} эдзиниӝис кун Микаэл Вэрэс, Профэсоро при Биокэмио эн Оксфордо.
\item \textsc{Һари Ӝаймз Потр-Эванз-Вэрэс} крэскис эн домо плэна дэ либрой ӝис ла рандо.
  Ли иам мордис матэматикан инструистон киу нэ сциис, кио эстис логаритмо.
  Ли лэгис \href{https://books.google.com/books?vid=ISBN9780465026562}{\emph{Годэл, Эшэр, Бах}}
  кай \href{https://books.google.com/books?vid=ISBN9780521284141}{\emph{Юӝо Суб Нэцэртэцо: Һэўристикой кай Антаўюӝой}}
  кай волумон уну эл \href{https://books.google.com/books?vid=ISBN9780201021158}{\emph{Ла Прэлэгой дэ Файнман при Физико}}.
  Кай малграў ла шайнай тимой дэ чиу киу рэнконтис лин, ли нэ волас фариӝи ла вэнонта Малһэла Синёро.
  Ли эстис крэскигита пли бонэ ол тио.
  Ли волас малковри ла лэӝойн дэ магио кай иӝи дио.
\item \textsc{Һэрмайни Гранӝэр} пли бонас ол ли эн чиу класо, кром райдадо дэ балаило.
\item \textsc{Драйко Малфой} эстас экзактэ тиэл, киэл ви имагус дэкунуяран кнабон сэ Дарто Вадэро эстус лиа карэма патро.
\item \textsc{Профэсоро Кўирэл} плэнумас сиан думвиван сонӝон дэ инструадо при Дэфэндо Контраў ла Малһэлай Артой, аў киэл ли прэфэрас номи сиан класон, Батала Магио.
  Лиай студэнтой чиуй сциволас, кио фушиӝос кун ла Профэсоро при Дэфэндо чи-фое.
\item \textsc{Думбэлдор} эстас аў фрэнэза, аў лудас иан трэ пли профундан лудон киу импликис экбрулиги кокон.
\item \textsc{Минэрва Микгонагол} бэзонас форири иэн кай крии приватэ пор иом да тэмпо.
\end{itemize}

% \begin{center}
% Прэзэнтантэ:
%
% \textsc{Һари Потр кай ла Мэтодой дэ Рационалэцо}
%
% Ви нэ дивэн'с киэн чи тиу ирас.
% \end{center}

\section*{Кэлкай нотой}

Ла опиниой дэ карактэрой эн тиу чи раконто нэ нэпрэ эстас дэ ла вэркисто аў ла традукисто.
Тио, кион (варма!) Һари опиниас, эстас офтэ интэнцита киэл бона шаблоно пор имити, прэципэ сэ Һари пэнсас при киэл ли повас цити сциэнцайн студойн пор субтэни апартан принципон.
Сэд нэ чио Һари фарас аў пэнсас эстас бона идэо.
Тиу нэ функциус киэл раконто.
Кай ла малпли вармай карактэрой повас фое дони валорайн лэционойн, сэд тиу лэционой анкаў повас эсти данӝэрэ дутранчай.

Сэ ви нэ визитис \url{https://hpmor.com}, нэ форгэсу фари тион иам; алиэ ви малтрафос ла фанартон, киэл лэрни чион, кион Һари сциас, кай пли.

Сэ ви нэ нур ӝуис тиун чи фикцион, сэд лэрнис ион дэ ӝи, тиал ми пэтас, консидэру блоги аў твити при ӝи.
Тиа вэрко фарас нур тиом да боно киом эстас һомой, киуй лэгас ӝин.

%  LocalWords:
