\chapter{\iftoggle{isEnglish}{%
A Day of Very Low Probability
}{%
Tago de Tre Malgranda Probableco
}}

\begin{chapterOpeningQuote}
\noindent
\iftoggle{isEnglish}{%
Beneath the moonlight glints a tiny fragment of silver, a fraction of a line…
}{%
Sub la lunlumo briletas eta arĝenta fragmento, frakcio de linio…
}

\vspace*{2ex}
\iftoggle{isEnglish}{%
(black robes, falling)
}{%
(nigraj roboj, falantaj)
}

\vspace*{2ex}
\iftoggle{isEnglish}{%
…blood spills out in litres, and someone screams a word.
}{%
…sango elverŝiĝas po litroj, kaj iu kriegas vorton.
}
\end{chapterOpeningQuote}

\iftoggle{isEnglish}{%
\lettrine{E}{very} inch of wall space is covered by a bookcase. Each bookcase has six shelves, going almost to the ceiling. Some bookshelves are stacked to the brim with hardback books: science, maths, history, and everything else. Other shelves have two layers of paperback science fiction, with the back layer of books propped up on old tissue boxes\authorsnotefootnotemark{} or lengths of wood, so that you can see the back layer of books above the books in front. And it still isn’t enough. Books are overflowing onto the tables and the sofas and making little heaps under the windows.
\authorsnotetext{I do this in my own home.}
}{%
\lettrine{Ĉ}{iu} colo de muro-spaco estas kovrita per libro-ŝrankaĵo.
Ĉiu libroŝranko havas ses bretojn, ĉiu atinganta preskaŭ ĝis la plafono.
Kelkaj librobretoj estas stakataj ĝis la rando per durkovraj libroj: scienco, matematiko, historio, kaj ĉio alia.
Aliaj bretoj havas du tavolojn de paperkovraj sciencfikciaĵoj, kun la malantaŭa tavolo de libroj apogitaj sur malnovaj naztukskatoloj aŭ lignotabuloj, por vidi la malantaŭan tavolon de libroj super la libroj antaŭaj.
Kaj ankoraŭ ne sufiĉas.
Libroj estas superfluantaj sur la tablojn kaj la sofojn kaj faras amasetojn sub la fenestroj.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
This is the living-room of the house occupied by the eminent Professor Michael Verres-Evans, and his wife, Mrs~Petunia Evans-Verres, and their adopted son, Harry James Potter-Evans-Verres.
}{%
Jen la salono de la domo, en kiu loĝas la eminenta Profesoro Mikael Veres\nobreakdash-Evanz, kaj sia edzino, S\nobreakdash-ino.~Petunja Evanz\nobreakdash-Veres, kaj sia adoptita filo, Hari Ĝajmz Potr\nobreakdash-Evanz\nobreakdash-Veres.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
There is a letter lying on the living-room table, and an unstamped envelope of yellowish parchment, addressed to \emph{Mr~H.~Potter} in emerald-green ink.
}{%
Sur la tablo de la salono estas kuŝanta leteron, apud nestampita koverto el flaveta pergameno, adresita al \emph{S\nobreakdash-ro.~H.~Potr} per smeralda-verda inko.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
The Professor and his wife are speaking sharply at each other, but they are not shouting. The Professor considers shouting to be uncivilised.
}{%
La Profesoro kaj sia edzino parolas akre unu al alia, sed ili ne laŭtas.
La Profesoro opinias, ke kriadi estas necivilizita.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“You’re joking,” Michael said to Petunia. His tone indicated that he was very much afraid that she was serious.
}{%
“Vi estas ŝercanta,” Mikael diris al Petunja.
Lia tono indikis, ke li tre timis, ke ŝi estas serioza.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“My sister was a witch,” Petunia repeated. She looked frightened, but stood her ground. “Her husband was a wizard.”
}{%
“Mia fratino estis sorĉistino,” Petunja ripetis.
Ŝi aspektis timigita, sed staris firme.
“Ŝia edzo estis sorĉisto.”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“This is absurd!” Michael said sharply. “They were at our wedding—they visited for Christmas—”
}{%
“Ĉi tio estas absurda!” Mikael diris akre.
“Ili venis al nia geedziĝo—ili vizitis por Kristnasko—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“I told them you weren’t to know,” Petunia whispered. “But it’s true. I’ve seen things—”
}{%
“Mi diris al ili, ke vi devas ne scii,” flustris Petunja.
“Sed estas la vero. Mi vidis aferojn—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
The Professor rolled his eyes. “Dear, I understand that you’re not familiar with the sceptical literature. You may not realise how easy it is for a trained magician to fake the seemingly impossible. Remember how I taught Harry to bend spoons? If it seemed like they could always guess what you were thinking, that’s called cold reading—”
}{%
La profesoro rulis la okulojn.
“Kara, mi komprenas, ke vi ne konas la skeptikan literaturon.
Vi eble ne rimarkas, kiel facile estas por trejnita iluziisto falsi la ŝajne neeblan.
Ĉu vi memoras, kiel mi instruis Hari fleksi kulerojn?
Se ŝajnis, ke ili ĉiam povis diveni, kion vi pensis, tio nomiĝas malvarma legado—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“It wasn’t bending spoons—”
}{%
“Ne estis fleksado de kuleroj—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“What was it, then?”
}{%
“Kio estis do?”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Petunia bit her lip. “I can’t just tell you. You’ll think I’m—” She swallowed. “Listen. Michael. I wasn’t—always like this—” She gestured at herself, as though to indicate her lithe form. “Lily did this. Because I—because I \emph{begged} her. For years, I begged her. Lily had \emph{always} been prettier than me, and I’d…been mean to her, because of that, and then she got \emph{magic}, can you imagine how I felt? And I \emph{begged} her to use some of that magic on me so that I could be pretty too, even if I couldn’t have her magic, at least I could be pretty.”
}{%
Petunja mordis la lipon.
“Mi simple ne povas diri al vi.
Vi kredos, ke mi estas—”
Ŝi glutis.
“Aŭskultu.
Mikael.
Mi ne estis—ĉiam tia—”
Ŝi gestis al si, kvazaŭ por indiki sian sveltan formon.
“Lili faris ĉi tio.
Ĉar mi—ĉar mi \emph{petegis} ŝin.
Dum jaroj, mi petegis ŝin.
Lili \emph{ĉiam} estis pli bela ol mi, kaj mi estis…nebonkora al ŝi, pro tio, kaj tiam ŝi akiris \emph{magion}, ĉu vi povas imagi kiel mi sentis min?
Kaj mi \emph{petegis} ŝin uzi iom da tiu magio sur mi, por ke mi estu bela ankaŭ, eĉ se mi ne povus havi ŝian magion, almenaŭ mi povus esti bela.”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Tears were gathering in Petunia’s eyes.
}{%
Larmoj kolektiĝis en la okuloj de Petunja.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“And Lily would tell me no, and make up the most ridiculous excuses, like the world would end if she were nice to her sister, or a centaur told her not to—the most ridiculous things, and I hated her for it. And when I had just graduated from university, I was going out with this boy, Vernon Dursley, he was fat and he was the only boy who would talk to me. And he said he wanted children, and that his first son would be named Dudley. And I thought to myself, \emph{what kind of parent names their child Dudley Dursley?} It was like I saw my whole future life stretching out in front of me, and I couldn’t stand it. And I wrote to my sister and told her that if she didn’t help me I’d rather just—”
}{%
“Kaj Lili diris al mi ne, kaj elpensis la plej ridindajn ekskuzojn, kvazaŭ la mondo finiĝus, se ŝi estus afabla al sia fratino, aŭ centaŭro diris al ŝi ne—la plej ridindajn aferojn, kaj mi malamis ŝin pro tio.
Kaj kiam mi ĵus diplomiĝis el universitato, mi havis koramikon, Vernon’ Durslij, li estis dika kaj li estis la nura knabo kiu parolus al mi.
Li volis infanojn, kaj ke lia unua filo nomiĝus Dadlij.
Kaj mi pensis al mi, \emph{kia gepatro nomas sian infanon Dadlij Durslij?}
Estis kvazaŭ mi povus vidi mian tutan estontan vivon streĉantan antaŭ mi, kaj mi ne povis elteni ĝin.
Kaj mi skribis al mia fratino kaj diris al ŝi, ke se ŝi ne helpus min, mi preferus simple—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Petunia stopped.
}{%
Petunja ĉesis.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Anyway,” Petunia said, her voice small, “she gave in. She told me it was dangerous, and I said I didn’t care any more, and I drank this potion and I was sick for weeks, but when I got better my skin cleared up and I finally filled out and…I was beautiful, people were \emph{nice} to me,” her voice broke, “and after that I couldn’t hate my sister any more, especially when I learned what her magic brought her in the end—”
}{%
“Ĉiuokaze,” Petunja diris kun malgranda voĉo, “ŝi cedis.
Ŝi diris al mi ke ĝi estis danĝera, kaj mi diris ke mi ne plu zorgis, kaj mi trinkis pocion kaj mi malsanis dum semajnoj, sed kiam mi resaniĝis, mia haŭto fariĝis klara kaj mi finfine plenigis kaj…mi estis bela, oni estis \emph{agrable} al mi,” ŝia voĉo rompis, “kaj poste mi ne plu povis malami mian fratinon, ĉefe kiam mi lernis kion ŝian magion alportis ŝin fine—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Darling,” Michael said gently, “you got sick, you gained some weight while resting in bed, and your skin cleared up on its own. Or being sick made you change your diet—”
}{%
“Karulino,” Mikael diris milde, “vi malsaniĝis, vi akiris iom da pezo dum ripozinta en lito, kaj via haŭto fariĝis klara memstare.
Aŭ esti malsana igis vin ŝanĝi vian dieton—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“She was a witch,” Petunia repeated. “I saw it.”
}{%
“Ŝi estis sorĉistino,” Petunja ripetis.
“Mi vidis tion.”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Petunia,” Michael said. The annoyance was creeping into his voice. “You \emph{know} that can’t be true. Do I really have to explain why?”
}{%
“Petunja,” Mikael diris.
La ĝeno estis rampanta en sian voĉon.
“Vi \emph{scias} ke tio ne povas esti vera.
Certe mi ne bezonas klarigi kial?”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Petunia wrung her hands. She seemed to be on the verge of tears. “My love, I know I can’t win arguments with you, but please, you have to trust me on this—”
}{%
Petunja tordis siajn manojn.
Ŝi ŝajnis esti ĉe larmoj.
“Mia amo, mi scias ke mi ne povas venki argumentojn kontraŭ vi, sed bonvolu, vi devas fidi min pri ĉi tio—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“\emph{Dad! Mum!}”
}{%
“\emph{Paĉjo! Panjo!}”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
The two of them stopped and looked at Harry as though they’d forgotten there was a third person in the room.
}{%
Ili du ĉesis kaj rigardis Hari kvazaŭ ili forgesis ke estis tria homo en la ĉambro.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry took a deep breath. “Mum, \emph{your} parents didn’t have magic, did they?”
}{%
Hari profunde enspiris.
“Panjo, \emph{viaj} gepatroj ne havis magion, ĉu ne?”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“No,” Petunia said, looking puzzled.
}{%
“Ne,” Petunja diris, aspektanta perplekse.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Then no-one in your family knew about magic when Lily got her letter. How did \emph{they} get convinced?”
}{%
“Tial, neniu en via familio sciis pri magio kiam Lili ricevis sian leteron.
Kiel \emph{ili} konvinkiĝis?”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Ah…” Petunia said. “They didn’t just send a letter. They sent a professor from Hogwarts. He—” Petunia’s eyes flicked to Michael. “He showed us some magic.”
}{%
“Ha…” Petunja diris.
“Ili ne nur sendis leteron.
Ili sendis profesoron de Hogŭartso.
Li—” la okuloj de Petunja ekflugis al Mikael.
“Li montris al ni iom da magio.”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Then you don’t have to fight over this,” Harry said firmly. Hoping against hope that this time, just this once, they would listen to him. “If it’s true, we can just get a Hogwarts professor here and see the magic for ourselves, and Dad will admit that it’s true. And if not, then Mum will admit that it’s false. That’s what the experimental method is for, so that we don’t have to resolve things just by arguing.”
}{%
“Tial, vi ne devas batali pri ĉi tio,” Hari diris firme.
Esperante kontraŭ espero ke ĉi-foje, nur ĉi-foje, ili aŭskultus al li.
“Se ĝi estas vera, ni povas simple alporti Hogŭartsan profesoron ĉi tien kaj vidi la magion por ni mem, kaj Paĉjo akceptos ke ĝi estas vera.
Kaj se ne, tiam Panjo akceptos ke ĝi estas malvera.
Tio estas por kio la eksperimenta metodo ekzistas, do ke ni ne bezonu solvi aferojn nur per argumentado.”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
The Professor turned and looked down at him, dismissive as usual. “Oh, come now, Harry. Really, \emph{magic}? I thought \emph{you’d} know better than to take this seriously, son, even if you’re only ten. Magic is just about the most unscientific thing there is!”
}{%
La profesoro turnis sin kaj rigardis malsupren al li, arogante kiel kutima.
“Ho, estu racia, Hari.
Ĉu vere, \emph{magio}?
Mi pensis ke \emph{vi} scius pli bone ol preni ĉi tion serioze, filo, eĉ se vi estas nur dekjara.
Magio estas proksimume la plej nescienca afero sur la tero!”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry’s mouth twisted bitterly. He was treated well, probably better than most genetic fathers treated their own children. Harry had been sent to the best primary schools—and when that didn’t work out, he was provided with tutors from the endless pool of starving students. Always Harry had been encouraged to study whatever caught his attention, bought all the books that caught his fancy, sponsored in whatever maths or science competitions he entered. He was given anything reasonable that he wanted, except, maybe, the slightest shred of respect. A Doctor teaching biochemistry at Oxford could hardly be expected to listen to the advice of a little boy. You would listen to Show Interest, of course; that’s what a Good Parent would do, and so, if you conceived of yourself as a Good Parent, you would do it. But take a ten-year-old \emph{seriously}? Hardly.
}{%
La buŝo de Hari maldolĉe tordis.
Li estis traktita bone, eble pli bone ol plejparto de genetikaj patroj traktis siajn proprajn infanojn.
Hari estis sendita al la plej bonajn bazlernejojn—kaj kiam tio ne funkciis, al li estis provizitaj gvidinstruistoj el la senfina provizo de malsataj studentoj.
Ĉiam Hari estis kuraĝigita studi kion ajn kaptis lian atenton, ĉiuj libroj kiuj kaptis lian fantazion estis aĉetitaj por li, li estis sponsorita en kiaj ajn matematikaj aŭ sciencaj konkursoj li eniris.
Li ricevis ion ajn akcepteblan, kion li volis, krom, eble, la plej malgrandan peceton de respekto.
Doktoro instruante biokemion ĉe Oksfordo apenaŭ povus esti atendita por aŭskulti la konsilon de eta knabo.
Vi aŭskultus por ke Montru Intereson, certe; tio estas kio Bona Gepatro farus, kaj do, se vi konceptis vin mem tiel Bona Gepatro, vi farus tiel.
Sed ĉu vi prenas dek-jarulon \emph{serioze}?
Apenaŭ.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Sometimes Harry wanted to scream at his father.
}{%
Kelkfoje Hari volis krii al sia patro.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Mum,” Harry said. “If you want to win this argument with Dad, look in chapter two of the first book of the Feynman Lectures on Physics. There’s a quote there about how philosophers say a great deal about what science absolutely requires, and it is all wrong, because the only rule in science is that the final arbiter is observation—that you just have to look at the world and report what you see. Um…off the top of my head I can’t think of where to find something about how it’s an ideal of science to settle things by experiment instead of arguments—”
}{%
“Panjo,” Hari diris.
“Se vi volas gajni ĉi tiun argumenton kontraŭ Paĉjo, rigardu la duan ĉapitron de la unua libro de \emph{La Prelegoj de Fajnman pri Fiziko}.
Estas citaĵo tie pri kiel filozofoj diras multon pri tio, kion scienco absolute bezonas, kaj tio estas tute erara, ĉar la sola regulo en scienco estas ke la fina arbitro estas observado—ke vi simple devu rigardi la mondon kaj raportu tion, kion vi vidas.
Nu…de la supro de mia kapo, mi ne povas pensi kie oni povas trovi ion pri kiel estas idealo de scienco solvi aferojn per eksperimentoj anstataŭ per argumentoj—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
His mother looked down at him and smiled. “Thank you, Harry. But—” her head rose back up to stare at her husband. “I don’t want to win an argument with your father. I want my husband to, to listen to his wife who loves him, and trust her just this once—”
}{%
Lia patrino rigardis malsupren al li kaj ridetis.
“Dankon, Hari.
Sed—” ŝia kapo leviĝis por fiksrigardi sian edzon.
“Mi ne volas gajni argumenton kontraŭ via patro.
Mi volas ke, ke mia edzo aŭskultu sian edzinon kiu amas lin, kaj fidi ŝin nur ĉi-foje—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry closed his eyes briefly. \emph{Hopeless.} Both of his parents were just hopeless.
}{%
Hari mallonge fermis la okulojn.
\emph{Senesperaj.}
Ambaŭ de liaj gepatroj estis simple senesperaj.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Now his parents were getting into one of \emph{those} arguments again, one where his mother tried to make his father feel guilty, and his father tried to make his mother feel stupid.
}{%
Nun liaj gepatroj estis ekbatalantaj en unu el \emph{tiaj} argumentoj denove, patrino provis fari ke patro sentu sin kulpa, kaj patro provis fari ke patrino sentu sin stulta.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“I’m going to go to my room,” Harry announced. His voice trembled a little. “Please try not to fight too much about this, Mum, Dad, we’ll know soon enough how it comes out, right?”
}{%
“Mi iras al mia ĉambro,” Hari anoncis.
Lia voĉo tremis iom.
“Mi petas, provu ne batali tro pri ĉi tio, Panjo, Paĉjo, ni scios sufiĉe baldaŭ kiel ĝi rezultos, ĉu ne?”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Of course, Harry,” said his father, and his mother gave him a reassuring kiss, and then they went on fighting while Harry climbed the stairs to his bedroom.
}{%
“Jes certe, Hari,” diris lia patro, kaj lia patrino donis al li trankviligan kison, kaj poste, ili daŭrigis batali, dum li supreniris la ŝtuparon al sia dormoĉambro.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
He shut the door behind him and tried to think.
}{%
Li fermis la pordon malantaŭ lin kaj provis pensi.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
The funny thing was, he \emph{should} have agreed with Dad. No-one had ever seen any evidence of magic, and according to Mum, there was a whole magical world out there. How could anyone keep something like that a secret? More magic? That seemed like a rather suspicious sort of excuse.
}{%
La amuza afero estis, ke li \emph{devus} konsenti kun Paĉjo.
Neniu iam vidis ajnan pruvon de magio, kaj laŭ Panjo, estis tuta magia mondo.
Kiel oni povus konservi ion tian sekretan?
Pli da magio, ĉu?
Tio ŝajnis kiel sufiĉe suspektinda speco de ekskuzo.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
It should have been a clean case for Mum joking, lying or being insane, in ascending order of awfulness. If Mum had sent the letter herself, that would explain how it arrived at the letterbox without a stamp. A little insanity was far, far less improbable than the universe really working like that.
}{%
Ĝi devus esti pura kazo ke Panjo estas ŝercanta, mensoganta, aŭ frenezanta, en kreskanta ordo de terureco.
Se Panjo sendus la leteron mem, tio eksplikus kiel ĝi alvenis ĉe la leterkesto sen poŝtmarko.
Iom da frenezo estis multe, multe pli verŝajna ol ke la universo vere funkciis tiel.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Except that some part of Harry was utterly convinced that magic was real, and had been since the instant he saw the putative letter from the Hogwarts School of Witchcraft and Wizardry.
}{%
Escepte, iu parto de Hari estis tute konvinkita ke magio estis reala, kaj estis tiel ekde la momenteto li vidis la supozitan leteron de la Hogŭartsa Lernejo de Sorĉad’ kaj Sorĉism’.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry rubbed his forehead, grimacing. \emph{Don’t believe everything you think,} one of his books had said.
}{%
Hari frotis la frunton, grimacante.
\emph{Ne kredu ĉion, kion vi pensas,} unu el liaj libroj diris.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
But this bizarre certainty…Harry was finding himself just \emph{expecting} that, yes, a Hogwarts professor would show up and wave a wand and magic would come out. The strange certainty was making no effort to guard itself against falsification—wasn’t making excuses in advance for why there wouldn’t be a professor, or the professor would only be able to bend spoons.
}{%
Sed ĉi tiu bizara certeco…li trovis sin simple \emph{atendanta} ke, jes, profesoro de Hogŭartso aperos kaj svingos vergon kaj magio eliros.
La stranga certeco tute ne provis gardi sin kontraŭ estante pruvita malvera—ĝi ne faris ekskuzojn anticipe por kial ne estus profesoro, aŭ la profesoro nur povus fleksi kulerojn.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
\emph{Where do you come from, strange little prediction?} Harry directed the thought at his brain. \emph{Why do I believe what I believe?}
}{%
\emph{De kie vi venas, stranga eta antaŭdiro?}
Hari direktis la penson al sia cerbo.
\emph{Kial mi kredas tion, kion mi kredas?}
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Usually Harry was pretty good at answering that question, but in this particular case, he had no \emph{clue} what his brain was thinking.
}{%
Kutime Hari povis sufiĉe bone respondi tiun demandon, sed en ĉi tiu aparta kazo, li havis \emph{neniun} ideon, kion sia cerbo pensis.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry mentally shrugged. A flat metal plate on a door affords pushing, and a handle on a door affords pulling, and the thing to do with a testable hypothesis is to go and test it.
}{%
Hari mense levis la ŝultrojn.
Ebena metala plato sur pordo petas puŝadon, kaj tenilo sur pordo petas tiron, kaj la afero farenda kun testebla hipotezo estas iri kaj testi ĝin.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
He took a piece of lined paper from his desk, and started writing.
}{%
Li prenis liniitan paperon de sia skribotablo, kaj komencis skribi.
}

\begin{writtenNote}
\iftoggle{isEnglish}{%
\letterAddress{Dear Deputy Headmistress}
}{%
\letterAddress{Estimata Deputita Lernejestrino}
}
\end{writtenNote}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry paused, reflecting; then discarded the paper for another, tapping another millimetre of graphite from his mechanical pencil. This called for careful calligraphy.
}{%
Hari paŭzis, reflektante; tiam forĵetis la paperon por alia, frapante alian milimetron da grafito el sia mekanika krajono.
Ĉi tio postulis zorgan kaligrafion.
}

\begin{writtenNote}
\iftoggle{isEnglish}{%
\letterAddress{Dear Deputy Headmistress Minerva McGonagall,}
}{%
\letterAddress{Estimata Deputita Lernejestrino Minerva Mikgonagol,}
}

\iftoggle{isEnglish}{%
\letterAddress{Or Whomsoever It May Concern:}
}{%
\letterAddress{Aŭ Kiu Ajn Povas Esti Koncerninta:}
}

\iftoggle{isEnglish}{%
I recently received your letter of acceptance to Hogwarts, addressed to Mr~H.~Potter. You may not be aware that my genetic parents, James Potter and Lily Potter (formerly Lily Evans) are dead. I was adopted by Lily’s sister, Petunia Evans-Verres, and her husband, Michael Verres-Evans.
}{%
Mi ĵus ricevis vian akceptan leteron de Hogŭartso, adresita al S\nobreakdash-ro.~H.~Potr.
Vi eble ne scias ke miaj genetikaj gepatroj, Ĝajmz Potr kaj Lili Potr (antaŭe Lili Evanz) estas mortaj.
Mi estis adoptita per la fratino de Lili, Petunja Evanz-Veres, kaj ŝia edzo, Mikael Veres-Evanz.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
I am extremely interested in attending Hogwarts, conditional on such a place actually existing. Only my mother Petunia says she knows about magic, and she can’t use it herself. My father is highly sceptical. I myself am uncertain. I also don’t know where to obtain any of the books or equipment listed in your acceptance letter.
}{%
Mi estas ege interesata por ĉeesti Hogŭartson, kondiĉe de tia loko estas efektive ekzistanta.
Nur mia patrino Petunja diras ke ŝi scias pri magio, kaj ŝi mem ne povas uzi ĝin.
Mia patro estas tre skeptika.
Mi mem estas malcerta.
Mi ankaŭ ne scias kie akiri iun ajn de la libroj aŭ ekipaĵoj listigitaj en via akcepta letero.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Mother mentioned that you sent a Hogwarts representative to Lily Potter (then Lily Evans) in order to demonstrate to her family that magic was real, and, I presume, help Lily obtain her school materials. If you could do this for my own family it would be extremely helpful.
}{%
Patrino menciis ke vi sendis Hogŭartsan reprezentanton al Lili Potr (tiam Lili Evanz) por demonstri al ŝia familio ke magio estas reala, kaj, mi supozas, por helpi Lili akiri siajn lernejajn materialojn.
Se vi povus fari tion por mia familio, estus tre helpema.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
\letterClosing[Sincerely,]{Harry James Potter-Evans-Verres.}
}{%
\letterClosing[Sincere,]{Hari Ĝajmz Potr-Evanz-Veres.}
}
\end{writtenNote}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry added their current address, then folded up the letter and put it in an envelope, which he addressed to Hogwarts. Further consideration led him to obtain a candle and drip wax onto the flap of the envelope, into which, using a penknife’s tip, he impressed the initials H.J.P.E.V\@. If he was going to descend into this madness, he was going to do it with style.
}{%
Hari aldonis sian nunan adreson, poste faldis la letero kaj metis ĝin en koverton, kiun li adresis al Hogŭartso.
Plia konsidero kondukis lin akiri kandelon kaj gutan vakson sur la klapon de la koverto, en kiu, uzante la pinton de poŝa tranĉilo, li impresis la inicialojn H.Ĝ.P.E.V\@.
Se li malsupreniros en ĉi tiun frenezon, li farus ĝin kun stilo.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Then he opened his door and went back downstairs. His father was sitting in the living-room and reading a book of higher maths to show how smart he was; and his mother was in the kitchen preparing one of his father’s favourite meals to show how loving she was. It didn’t look like they were talking to one another at all. As scary as arguments could be, \emph{not arguing} was somehow much worse.
}{%
Poste li malfermis sian pordon kaj reiris malsupren.
Lia patro estis sidanta en la salono kaj leganta libron de pli altaj matematikoj por pruvi kiel inteligenta li estis; kaj lia patrino estis en la kuirejo preparanta unu el la plej ŝatataj manĝoj de lia patro por pruvi kiel amanta ŝi estis.
Aspektis, ke ili tute ne parolis unu kun la alia.
Tiel timiga kiel argumentoj povus esti, \emph{ne argumenti} estis iel multe pli malbona.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Mum,” Harry said into the unnerving silence, “I’m going to test the hypothesis. According to your theory, how do I send an owl to Hogwarts?”
}{%
“Panjo,” Hari diris en la senmovan silenton, “Mi testos la hipotezon.
Laŭ via teorio, kiel mi sendas strigon al Hogŭartso?”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
His mother turned from the kitchen sink to stare at him, looking shocked. “I—I don’t know, I think you just have to own a magic owl.”
}{%
Lia patrino turnis sin de la kuireja lavabo por rigardi lin, aspektante ŝokita.
“Mi—mi ne scias, mi pensas ke vi simple devas posedi magian strigon.”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
That should’ve sounded highly suspicious, \emph{oh, so there’s no way to test your theory then}, but the peculiar certainty in Harry seemed willing to stick its neck out even further.
}{%
Tio devus soni tre suspektinde, \emph{ho, do ne ekzistas maniero testi vian teorion}, sed la kurioza certeco en Hari ŝajnis volanta elmeti ĝian kolon eĉ plu.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Well, the letter got here somehow,” Harry said, “so I’ll just wave it around outside and call ‘letter for Hogwarts!’ and see if an owl picks it up. Dad, do you want to come and watch?”
}{%
“Nu, la letero venis ĉi tien iel,” Hari diris, “do mi simple svingos ĝin ĉirkaŭe ekstere kaj krii ‘letero por Hogŭartso!’ kaj rigardu se strigo tenis ĝin.
Paĉjo, ĉu vi volas veni kaj rigardi?”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
His father shook his head minutely and kept on reading. \emph{Of course,} Harry thought to himself. Magic was a disgraceful thing that only stupid people believed in; if his father went so far as to \emph{test} the hypothesis, or even \emph{watch} it being tested, that would feel like \emph{associating} himself with that…
}{%
Lia patro skuis la kapon iomete kaj daŭre legis.
\emph{Nature,} Hari pensis al si mem.
Magio estis malhonoro afero, kiun nur stultaj homoj kredis; se lia patro \emph{testus} la hipotezon, aŭ eĉ \emph{spektus} la teston, tio sentus kvazaŭ \emph{asocii} sin kun tio…
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Only as Harry stumped out the back door, into the back garden, did it occur to him that if an owl \emph{did} come down and snatch the letter, he was going to have some trouble telling Dad about it.
}{%
Nur kiam Hari eliris el la malantaŭa pordo, en la malantaŭan ĝardenon, la penso venis al li, ke se strigo \emph{vere} malsuprenirus kaj prenus la leteron, li havus iom da problemo rakontante al paĉjo pri ĝi.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
\emph{But—well—that can’t \emph{really} happen, can it? No matter what my brain seems to believe. If an owl really comes down and grabs this envelope, I’m going to have worries a lot more important than what Dad thinks.}
}{%
\emph{Sed—nu—tio ne povas \emph{vere} okazi, ĉu ne?
Ne gravas, kion mia cerbo ŝajnas kredi.
Se strigo vere venas suben kaj prenus ĉi tiun koverton, mi havus zorgojn multe pli gravajn ol kio Paĉjo pensas.}
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry took a deep breath, and raised the envelope into the air.
}{%
Hari profunde enspiris, kaj levis la koverton supren en la aero.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
He swallowed.
}{%
Li glutis.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Calling out \emph{Letter for Hogwarts!} while holding an envelope high in the air in the middle of your own back garden was…actually pretty embarrassing, now that he thought about it.
}{%
Kriante \emph{Letero por Hogŭartso!} dum tenanta koverto alte en la aero en la mezo de sia propra ĝardeno estis…efektive tre embarasa, nun, kiam li pensis pri ĝi.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
\emph{No. I’m better than Dad. I will use the scientific method even if it makes me feel stupid.}
}{%
\emph{Ne.
Mi pli bonas ol Paĉjo.
Mi ja uzos la sciencan metodon eĉ se mi sentas min stulta pro tio.}
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Letter—” Harry said, but it actually came out as more of a whispered croak.
}{%
“Letero—” Hari diris, sed ĝi fakte eliris pli kiel flustra grakado.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry steeled his will, and shouted into the empty sky, “\emph{Letter for Hogwarts! Can I get an owl?}”
}{%
Hari ŝtaligis sian volon, kaj kriis al la malplena ĉielo \emph{“Letero por Hogŭartso!
Ĉu mi povas havi strigon?”}
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Harry?” asked a bemused woman’s voice, one of the neighbours.
}{%
“Hari, ĉu tio estas vi?” demandis surprizita voĉo de virino, unu el la najbaroj.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry pulled down his hand like it was on fire and hid the envelope behind his back like it was drug money. His whole face was hot with shame.
}{%
Hari tiris malsupren sian manon kvazaŭ ĝi brulis kaj kaŝis la koverton malantaŭ sia dorso kvazaŭ ĝi estis drogmono.
Lia tuta vizaĵo estis varma kun honto.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
An old woman’s face peered out from above the neighbouring fence, grizzled grey hair escaping from her hairnet. Mrs~Figg, the occasional babysitter. “What are you doing, Harry?”
}{%
Vizaĵo de maljuna virino ekrigardis super la najbara barilo, haroj, striitaj per grizo, eskapantaj el ŝia harreto.
S\nobreakdash-ino.~Figg, la fojfoja vartistino.
“Kion vi faras, Hari?”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Nothing,” Harry said in a strangled voice. “Just—testing a really silly theory—”
}{%
“Nenio,” Hari diris per sufokita voĉo.
“Nur—testadon de tre stulta teorio—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Did you get your acceptance letter from Hogwarts?”
}{%
“Ĉu vi ricevis vian akceptan leteron de Hogŭartso?”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Harry froze in place.
}{%
Hari frostiĝis surloke.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Yes,” Harry’s lips said a little while later. “I got a letter from Hogwarts. They say they want my owl by the 31st of July, but—”
}{%
“Jes,” la lipoj de Hari diris iom poste.
“Mi ricevis leteron de Hogŭartso.
Ili diras, ke ili volas mian strigon antaŭ la 31-a de julio, sed—”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“But you don’t \emph{have} an owl. Poor dear! I can’t imagine \emph{what} someone must have been thinking, sending you just the standard letter.”
}{%
“Sed vi ne \emph{havas} strigon.
Kompatinda kara!
Mi ne povas imagi \emph{kion} iu certe pensis, sendinte al vi nur la norman leteron.”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
A wrinkled arm stretched out over the fence, and opened an expectant hand. Hardly even thinking at this point, Harry gave over his envelope.
}{%
Sulkigita brako etendis super la barilo, kaj malfermis atendan brakon.
Apenaŭ eĉ pensanta en ĉi tiu punkto, Hari transdonis sian koverton.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
“Just leave it to me, dear,” said Mrs~Figg, “and in a jiffy or two I’ll have someone over.”
}{%
“Nur lasu ĝin al mi, kara,” diris S\nobreakdash-ino.~Figg, “kaj mi tuj kondukos iun tien ĉi.”
}

\iftoggle{isEnglish}{%
And her face disappeared from over the fence.
}{%
Kaj ŝia vizaĵo malaperis malantaŭ la barilo.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
There was a long silence in the garden.
}{%
Estis longa silento en la ĝardeno.
}

\iftoggle{isEnglish}{%
Then a boy’s voice said, calmly and quietly, “What.”
}{%
Tiam la voĉo de knabo diris, trankvile kaj kviete, “Kio.”
}
